% @see : http://localhost:5173/alea/?uuid=515b0&id=4L20-0&n=2&d=10&s=true&s2=3&cd=1&alea=rt1j&uuid=a1c9a&id=4L14-0&n=2&d=10&s=1&s2=6&cd=1&alea=qhvx&uuid=22412&id=3L13-3&n=2&d=10&s=6-8&s2=false&cd=1&alea=C5q3&uuid=dnb_2023_06_metropole_2&uuid=dnb_2022_06_polynesie_4&v=latex
\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{article}
\usepackage{ProfMaquette}
\setKVdefault[Boulot]{CorrigeFin=true}
\setKVdefault[ClesExercices]{BaremeTotal=false,BaremeDetaille=false}
\usepackage{etoolbox}
\newbool{dys}
\setbool{dys}{false}          
\ifbool{dys}{
% POLICE DYS
\newcommand{\choiceFontsDys}[1]{
\ifstrequal{#1}{Fira}{%
  % Fira Sans + Fira Math
  % Description : Fira Sans est une police moderne, et Fira Math est une version mathématique compatible qui maintient le style sans-serif.
  % Utilisation : Fonctionne bien avec XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{fontspec}
  \setmainfont{Fira Sans}
  \setsansfont{Fira Sans}
  \usepackage{unicode-math}
  \setmathfont{Fira Math}
}{}
\ifstrequal{#1}{lmodern}{%
  % Latin Modern Sans
  % Description : Une version sans-serif de la célèbre police Latin Modern, qui est compatible avec mathastext.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX et LuaLaTeX.
  \usepackage{lmodern}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
\ifstrequal{#1}{tgheros}{%
  % TeX Gyre Heros + mathastext
  % Description : TeX Gyre Heros est une alternative à Helvetica, et le package mathastext permet d'utiliser la même police pour les mathématiques.
  % Utilisation : Fonctionne avec pdfLaTeX, XeLaTeX, ou LuaLaTeX.
  \usepackage{tgheros}
  \renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
  \usepackage{mathastext}
}{}
}
% Fira ou lmodern ou tgheros
\choiceFontsDys{Fira}

%\usepackage{unicode-math}
%\usepackage{fontspec}
%\setmainfont{TeX Gyre Schola}
%\setsansfont{TeX Gyre Schola}
%\setmathfont{TeX Gyre Schola Math}
%\setmainfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setsansfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0]
%\setmathfont{OpenDyslexic}[Scale=1.0,range=up/{Latin,latin,num}]
\usepackage[fontsize=14]{scrextend}
\usepackage{setspace}
\setstretch{1.7}
% Une valeur d'environ 1.2 à 1.7 est souvent recommandée. Cela permet d'augmenter l'espace entre les lignes tout en offrant un léger espacement entre les mots.
\setlength{\spaceskip}{1.2em}  
% Une valeur d'environ 1.2em à 1.5em est couramment conseillée. Cela crée un espace plus ample entre les mots, ce qui peut aider à réduire la fatigue visuelle et à améliorer la fluidité de la lecture.
}{
% POLICE STANDARD
\usepackage{fontenc}
\usepackage[scaled=1]{helvet}
\usepackage[fontsize=12]{scrextend}
}
\usepackage[left=1.5cm,right=1.5cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\usepackage[luatex]{hyperref}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\renewcommand\headrulewidth{0pt}
\setlength{\headheight}{18pt}
\fancyhead[R]{\href{https://coopmaths.fr/alea}{Mathaléa}}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\fancyfoot[R]{%
\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
  \node[anchor=south east] at ($(current page.south east)+(-2,0.25cm)$) {\scriptsize {\bfseries \href{https://coopmaths.fr/}{Coopmaths.fr} -- \href{http://creativecommons.fr/licences/}{CC-BY-SA}}};
\end{tikzpicture}
}
\fancyhead[L]{
\begin{tikzpicture}[y=0.8, x=0.8, yscale=-0.04, xscale=0.04,remember picture, overlay,fill=orange!50,transform canvas={xshift=-1cm,yshift=1cm}]
%%%% Arc supérieur gauche%%%%
\path[fill](523,1424)..controls(474,1413)and(404,1372)..(362,1333)..controls(322,1295)and(313,1272)..(331,1254)..controls(348,1236)and(369,1245)..(410,1283)..controls(458,1328)and(517,1356)..(575,1362)..controls(635,1368)and(646,1375)..(643,1404)..controls(641,1428)and(641,1428)..(596,1430)..controls(571,1431)and(538,1428)..(523,1424)--cycle;
%%%% Dé face supérieur%%%%
\path[fill](512,1272)..controls(490,1260)and(195,878)..(195,861)..controls(195,854)and(198,846)..(202,843)..controls(210,838)and(677,772)..(707,772)..controls(720,772)and(737,781)..(753,796)..controls(792,833)and(1057,1179)..(1057,1193)..controls(1057,1200)and(1053,1209)..(1048,1212)..controls(1038,1220)and(590,1283)..(551,1282)..controls(539,1282)and(521,1278)..(512,1272)--cycle;
%%%% Dé faces gauche et droite%%%%
\path[fill](1061,1167)..controls(1050,1158)and(978,1068)..(900,967)..controls(792,829)and(756,777)..(753,756)--(748,729)--(724,745)..controls(704,759)and(660,767)..(456,794)..controls(322,813)and(207,825)..(200,822)..controls(193,820)and(187,812)..(187,804)..controls(188,797)and(229,688)..(279,563)..controls(349,390)and(376,331)..(391,320)..controls(406,309)and(462,299)..(649,273)..controls(780,254)and(897,240)..(907,241)..controls(918,243)and(927,249)..(928,256)..controls(930,264)and(912,315)..(889,372)..controls(866,429)and(848,476)..(849,477)..controls(851,479)and(872,432)..(897,373)..controls(936,276)and(942,266)..(960,266)..controls(975,266)and(999,292)..(1089,408)..controls(1281,654)and(1290,666)..(1290,691)..controls(1290,720)and(1104,1175)..(1090,1180)..controls(1085,1182)and (1071,1176)..(1061,1167)--cycle;
%%%% Arc inférieur bas%%%%
\path[fill](1329,861)..controls(1316,848)and(1317,844)..(1339,788)..controls(1364,726)and(1367,654)..(1347,591)..controls(1330,539)and(1338,522)..(1375,526)..controls(1395,528)and(1400,533)..(1412,566)..controls(1432,624)and(1426,760)..(1401,821)..controls(1386,861)and(1380,866)..(1361,868)..controls(1348,870)and(1334,866)..(1329,861)--cycle;
%%%% Arc inférieur gauche%%%%
\path[fill](196,373)..controls(181,358)and(186,335)..(213,294)..controls(252,237)and(304,190)..(363,161)..controls(435,124)and(472,127)..(472,170)..controls(472,183)and(462,192)..(414,213)..controls(350,243)and(303,283)..(264,343)..controls(239,383)and(216,393)..(196,373)--cycle;
\end{tikzpicture}
}
%%%%%% Style Fiche
\tcbset{%
  userfiche/.style={%
    %move upwards=-1cm,colback=red!75%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%
\tcbset{%
  userfichecor/.style={%
    %spread upwards=-1cm,colback=gray!5%
    top=5pt, left=5pt, right=5pt, colback=red!5!white%
  }%
}%

% Parametrages
\hypersetup{
    colorlinks=true,% On active la couleur pour les liens. Couleur par défaut rouge
    linkcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens internes
    % filecolor=magenta,% On définit la couleur pour les liens vers les fichiers locaux      
    urlcolor=blue,% On définit la couleur pour les liens vers des sites web
    % pdftitle={Puissance Quatre},% On définit un titre pour le document pdf
    % pdfpagemode=FullScreen,% On fixe l'affichage par défaut à plein écran
}
\usepackage{qrcode}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage[french]{babel}
\setlength{\parindent}{0cm}
% loadPackagesFromContent
\usepackage{pstricks}
\usepackage{pst-plot}
\usepackage{pst-fun}
\usepackage[autolanguage,np]{numprint}
\usepackage{needspace}
\newcommand{\e}{\text{e}}
\begin{document}
\begin{Maquette}[IE]{Niveau= ,Classe= ,Numero= ,Calculatrice=true,Code=1,Date=v1   ,Theme=Contrôle sur les équations}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=515b0&id=4L20-0&n=2&d=10&s=true&s2=3&alea=rt1j&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Résoudre les équations suivantes.
\begin{enumerate}[itemsep=1em, label=\arabic*)]
	\item $2x+10=-2x-10$
	\item $-7x-5=-5x+7$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em, label=\arabic*)]
	\item $2x+10=-2x-10$\\On ajoute $2x$ aux deux membres.\\$2x+10{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+2x}}=-2x-10{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+2x}}$\\$4x+10=-10$\\On soustrait $10$ aux deux membres.\\$4x+10{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-10}}=-10{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{-10}}$\\$4x=-20$\\On divise les deux membres par $4$.\\$4x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div4}}=-20{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div4}}$\\$x=\dfrac{-20}{4}=-5$\\ La solution est $-5$.
	\item $-7x-5=-5x+7$\\On ajoute $5x$ aux deux membres.\\$-7x-5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+5x}}=-5x+7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+5x}}$\\$-2x-5=7$\\On ajoute $5$ aux deux membres.\\$-2x-5{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+5}}=7{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{+5}}$\\$-2x=12$\\On divise les deux membres par $-2$.\\$-2x{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-2)}}=12{\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{\div(-2)}}$\\$x=\dfrac{12}{-2}=-6$\\ La solution est $-6$.
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=a1c9a&id=4L14-0&n=2&d=10&s=1&s2=6&alea=qhvx&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

Justifier si les nombres proposés sont des solutions de l'équation donnée ou non.
\begin{enumerate}[itemsep=0em, label=\arabic*)]
	\item $9x-72=x^2-8x~$ pour $~x=9~$ et pour $~x=8~$
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em, label=\arabic*)]
	\item Pour $x=9$ : \\$9x-72=
        9\times 9-72=9$ \\$x^2-8\times  x=
        9^2-8\times 9=81-72=9$\\On trouve le même résultat pour le membre de gauche et pour le membre de droite donc l'égalité est vraie.\\{\color[HTML]{f15929}$x=9$ est donc solution de l'équation $9x-72=x^2-8x~$}

\medskip
Pour $x=8$ : \\$9x-72=
        9\times 8-72=0$ \\$x^2-8\times  x=
        8^2-8\times 8=64-64=0$\\On trouve le même résultat pour le membre de gauche et pour le membre de droite donc l'égalité est vraie.\\{\color[HTML]{f15929}$x=8$ est donc solution de l'équation $9x-72=x^2-8x~$}




\end{enumerate}
\end{Solution}



% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2023_06_metropole_2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\bigskip

Sur la figure ci-dessous :

\begin{itemize}[label={\textbullet~}]
	\item BCDE est un rectangle, BAE est un triangle rectangle en A ;
	\item la perpendiculaire à la droite (CD) passant par A coupe cette droite en H;
	\item les droites (AE) et (CD) se coupent en F.
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=7mm,y=7mm]
	\draw[line width=1pt] (0,0) node[below left]{C}--
		(12.6,0.) node[below right] {F}--
		(2.52,7.56) node[pos = 0.28, sloped]{|||} node[above]{A}--
		(0.,4.2)node[pos = 0.5, sloped]{||} node[above left]{B} --cycle node[pos = 0.5, sloped]{||}
		(0.,4.2) -- (7.,4.2)node[pos = 0.5, sloped]{|||} node[above right]{E} -- (7.,0.) node[below right]{D}
		(2.52,0.) node[below] {H} -- (2.52,7.56);
		\foreach \x/\y in {0/0 , 2.52/0, 6.6/0, 6.6/3.8, 0/3.8}
			\draw[shift={(\x,\y)}] (0,0) rectangle (0.4,0.4) ;
		\draw[shift={(2.52,7.56)},rotate=143.13] (0,0) rectangle (-0.4,0.4) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

On donne :
\begin{itemize}[label={\textbullet~}]
	\item $\mathrm{AB}=\mathrm{BC}=4,2 \mathrm{~cm}$;
	\item $\mathrm{EB}=\mathrm{EF}=7 \mathrm{~cm}$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
\item Montrer que l'aire du rectangle BCDE est égale à \np[cm^2]{29,4}.
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que la longueur AE est égale à \np[cm]{5,6}.
		\item Calculer l'aire du triangle rectangle ABE.
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Montrer que les droites (ED) et (HA) sont parallèles.
		\item Calculer la longueur AH.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{5mm}


\end{exercice}

\begin{Solution}

\bigskip

Sur la figure ci-dessous :
\begin{itemize}[label={\textbullet~}]
	\item BCDE est un rectangle, BAE est un triangle rectangle en $A$;
	\item la perpendiculaire à la droite (CD) passant par A coupe cette droite en H;
	\item les droites (AE) et (CD) se coupent en F.
\end{itemize}
\begin{center}
	\begin{tikzpicture}[x=7mm,y=7mm]
	\draw[line width=1pt] (0,0) node[below left]{C}--
		(12.6,0.) node[below right] {F}--
		(2.52,7.56) node[pos = 0.28, sloped]{|||} node[above]{A}--
		(0.,4.2)node[pos = 0.5, sloped]{||} node[above left]{B} --cycle node[pos = 0.5, sloped]{||}
		(0.,4.2) -- (7.,4.2)node[pos = 0.5, sloped]{|||} node[above right]{E} -- (7.,0.) node[below right]{D}
		(2.52,0.) node[below] {H} -- (2.52,7.56);
		\foreach \x/\y in {0/0 , 2.52/0, 6.6/0, 6.6/3.8, 0/3.8}
			\draw[shift={(\x,\y)}] (0,0) rectangle (0.4,0.4) ;
		\draw[shift={(2.52,7.56)},rotate=143.13] (0,0) rectangle (-0.4,0.4) ;
\end{tikzpicture}
\end{center}

On donne :
\begin{itemize}[label={\textbullet~}]
	\item $\mathrm{AB}=\mathrm{BC}=4,2 \mathrm{~cm}$;
	\item $\mathrm{EB}=\mathrm{EF}=7 \mathrm{~cm}$.
\end{itemize}

\begin{enumerate}
	\item %Montrer que l'aire du rectangle BCDE est égale à \np[cm^2]{29,4}.
On a $\mathcal{A}(\text{BCDE}) = \text{BC} \times \text{EB} = 4,2 \times 7 = 29,4$~(cm$^2$).
	\item \begin{enumerate}
		\item Le théorème de Pythagore appliqué au triangle ABE, rectangle en A s'écrit :
		
$\text{BE}^2 = \text{AB}^2 + \text{AE}^2$, d'où $\text{AE}^2 = \text{BE}^2 - \text{AB}^2 = 7^2 - 4,2^2 = 49 - 17,64 = 31,36$. On a donc AE $= \sqrt{31,36} = 5,6$~(cm).
		
		
%Montrer que la longueur AE est égale à \np[cm]{5,6}.
		\item %Calculer l'aire du triangle rectangle ABE.
On a $\mathcal{A}(\text{ABE}) = \dfrac{\text{AB} \times \text{AE}}{2} = \dfrac{4,2 \times 5,6}{2} = 2,1 \times 5,6 = 11,76$~(cm$^2$).
	\end{enumerate}
	\item \begin{enumerate}
		\item %Montrer que les droites (ED) et (HA) sont parallèles.
Les droites (AH) et (ED) sont perpendiculaires à (FH) selon le codage, or lorsque deux droites sont perpendiculaires à une même droite, elles sont parallèles entre elles, on en conclut que (AH) et (ED) sont parallèles.
		\item %Calculer la longueur AH.
Les droites (AE) et (HD) sont sécantes en F et les droites (HA) et (ED) sont parallèles, donc d'après le théorème de Thalès :

$\dfrac{\text{FE}}{\text{FA}} = \dfrac{\text{FD}}{\text{FH}} = \dfrac{\text{ED}}{\text{AH}}$.

Comme FA = FE + EA $= 7 + 5,6 = 12,6$, on a en particulier :

$\dfrac{7}{2,6} = \dfrac{4,2}{\text{AH}}$ ; on en déduit que $7 \text{AH} = 4,2 \times 12,6$ et enfin 

$\text{AH} = \dfrac{4,2 \times 12,6}{7} = 0,6 \times 12,6 = 7,56$~(cm).

	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\vspace{5mm}
%%%%%%%%


\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=22412&id=3L13-3&n=2&d=10&s=6-8&s2=false&alea=C5q3&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}


\begin{enumerate}[itemsep=0.5em, label=\arabic*)]
	\item Mehdi et Karim choisissent un même nombre.\\ Mehdi lui ajoute 7 puis multiplie le résultat par 8 alors que Karim le multiplie par 4 puis ajoute au résultat 8.\\Mehdi et Karim obtiennent le même résultat.\\Quel nombre commun ont choisi Mehdi et Karim ?
	\item Karole et Guillaume choisissent un même nombre.\\ Karole lui ajoute 8 puis multiplie le résultat par 8 alors que Guillaume lui ajoute 10 puis multiplie le résultat par 10.\\Karole et Guillaume obtiennent le même résultat.\\Quel nombre commun ont choisi Karole et Guillaume ?
\end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em, label=\arabic*)]
	\item Posons $x$ le nombre choisi au départ.\\Le programme de calcul effectué par Mehdi se traduit par : $(x+7)\times 8$.\\Le programme de calcul effectué par Karim se traduit par : $4x + 8$.\\L'égalité des résultats se traduit par l'équation suivante :\\$\left( x+7\right)\times 8=4 x+8$\\Résolvons l'équation :\\$\begin{aligned}
\left( x+7\right)\times 8&=4\times  x+8\\
{\color{blue}8\times  x+56}&={\color{blue}{\color{black}4\times  x+8}}&&\text{Distribution.}\\
{\color{blue}{\color{black}8\times  x+56}-4\times  x}&={\color{blue}{\color{black}4\times  x+8}-4\times  x}&&\text{Soustraire $4 x$ à chaque membre.}\\
{\color{blue}4\times  x+56}&={\color{blue}{\color{black}4\times  x+8-4\times  x}}&&\text{Regrouper et réduire les termes de même nature.}\\
{\color{blue}{\color{black}4\times  x+56}}&={\color{blue}8}&&\text{Simplifier le membre de droite.}\\
{\color{blue}{\color{black}4\times  x+56}-56}&={\color{blue}{\color{black}8}-56}&&\text{Soustraire $56$ à chaque membre.}\\
{\color{blue}4\times  x}&={\color{blue}{\color{black}8-56}}&&\text{Simplifier le membre de gauche.}\\
{\color{blue}{\color{black}4\times  x}}&={\color{blue}-48}&&\text{Calcul arithmétique.}\\
{\color{blue}\dfrac{{\color{black}4\times  x}}{4}}&={\color{blue}-\dfrac{48}{4}}&&\text{Diviser chaque membre par $4$.}\\
{\color{blue} x}&={\color{blue}{\color{black}-\dfrac{48}{4}}}&&\text{Simplifier une fraction.}\\
{\color{blue}{\color{black} x}}&={\color{blue}-12}&&\text{Simplifier une fraction.}
\end{aligned}$\\Vérification :
          \\
          D'une part : $\left(-12+7\right)\times 8=-40$
          \\
          D'autre part : $4\times \left(-12\right)+8=-40$
          \\Mehdi et Karim ont donc choisi au départ le nombre -12.
	\item Posons $x$ le nombre choisi au départ.\\Le programme de calcul effectué par Karole se traduit par : $(x+8)\times 8$.\\Le programme de calcul effectué par Guillaume se traduit par : $(x+10)\times 10$.\\L'égalité des résultats se traduit par l'équation suivante :\\$\left( x+8\right)\times 8=\left( x+10\right)\times 10$\\Résolvons l'équation :\\$\begin{aligned}
\left( x+8\right)\times 8&=\left( x+10\right)\times 10\\
{\color{blue}8\times  x+64}&={\color{blue}{\color{black}\left( x+10\right)\times 10}}&&\text{Distribution.}\\
{\color{blue}{\color{black}8\times  x+64}}&={\color{blue}10\times  x+100}&&\text{Distribution.}\\
{\color{blue}{\color{black}8\times  x+64}-10\times  x}&={\color{blue}{\color{black}10\times  x+100}-10\times  x}&&\text{Soustraire $10 x$ à chaque membre.}\\
{\color{blue}-2\times  x+64}&={\color{blue}{\color{black}10\times  x+100-10\times  x}}&&\text{Regrouper et réduire les termes de même nature.}\\
{\color{blue}{\color{black}-2\times  x+64}}&={\color{blue}100}&&\text{Simplifier le membre de droite.}\\
{\color{blue}{\color{black}-2\times  x+64}-64}&={\color{blue}{\color{black}100}-64}&&\text{Soustraire $64$ à chaque membre.}\\
{\color{blue}-2\times  x}&={\color{blue}{\color{black}100-64}}&&\text{Simplifier le membre de gauche.}\\
{\color{blue}{\color{black}-2\times  x}}&={\color{blue}36}&&\text{Calcul arithmétique.}\\
{\color{blue}\dfrac{{\color{black}-2\times  x}}{-2}}&={\color{blue}\dfrac{{\color{black}36}}{-2}}&&\text{Diviser chaque membre par $-2$.}\\
{\color{blue} x}&={\color{blue}{\color{black}\dfrac{36}{-2}}}&&\text{Simplifier le membre de gauche.}\\
{\color{blue}{\color{black} x}}&={\color{blue}-18}&&\text{Simplifier le membre de droite.}
\end{aligned}$\\Vérification :
          \\
          D'une part : $\left(-18+8\right)\times 8=-80$
          \\
          D'autre part : $\left(-18+10\right)\times 10=-80$
          \\Karole et Guillaume ont donc choisi au départ le nombre -18.
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=dnb_2022_06_polynesie_4
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

\medskip

On considère le programme de calcul suivant :

\begin{center}
\psset{unit=0.75cm,arrowsize=2pt 3}
\begin{pspicture}(-5,0)(5,11)
%\psgrid
\rput(0,10.8){Choisir un nombre}
\psline{->}(0,10.7)(0,10)
\psframe(-1.5,9)(1.5,10)
\rput(-3,8.5){Ajouter 5}
\psline{->}(0,9)(-3,7.6)\psline{->}(0,9)(3,7.6)
\psframe(-4,6.6)(-2,7.6)\psframe(4,6.6)(2,7.6)
\rput(3,8.5){Soustraire 5}
\psline{->}(-3,6.6)(0,4)(0,3)\psline(3,6.6)(0,4)
\rput(0,5.8){Multiplier les deux}
\rput(0,5.4){résultats}
\psframe(-1,3)(1,2)
\psline{->}(0,2)(0,1)
\rput(1.3,1.6){Ajouter 25}
\psframe(-1,1)(1,0)
\end{pspicture}
\end{center}

%\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Si on choisit le nombre $7$, vérifier qu'on obtient 49 à la fin du programme
		\item Si on choisit le nombre $- 4$, quel résultat obtient-on à la fin du programme ?
	\end{enumerate}	
\item On note $x$ le nombre choisi au départ
	\begin{enumerate}
		\item Exprimer en fonction de $x$ le résultat obtenu. 
		\item Développer et réduire $(x + 5)(x - 5)$.
		\item Sarah dit : \og Avec ce programme de calcul, quel que soit le nombre choisi au départ, le résultat obtenu est toujours le carré du nombre de départ \fg.
		
Qu'en pensez-vous ?
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{exercice}

\begin{Solution}

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item $({\red 7} + 5) \times ({\red 7} - 5) + 25 = 12 \times 2 + 25 = 24 + 25  = 49$.

Avec 5 au départ on obtient bien 49 en sortie.
		\item $({\red - 4} + 5)({\red - 4} - 5) + 25 = 1 \times (- 9) +25 = - 9 + 25
= 16$.

Avec $- 4$ au départ on obtient $16$ en sortie.
	\end{enumerate}
\item
	\begin{enumerate}
		\item $(x + 5)(x - 5) + 25$ 
		\item On développe $(x + 5)(x - 5) = x^2 - 5^2
= x^2 - 25$.
		\item D'après le calcul précédent : $(x + 5)(x - 5) + 25 = x^2 - 25 + 25 = x^2$.
Sarah a raison.
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\bigskip


\end{Solution}

\end{Maquette}
\clearpage
\end{document}